\documentclass[12pt,a4paper]{report}
 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Manuel de Maintenance -- École Excellence}
\fancyhead[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Manuel de Maintenance - École Excellence},
    pdfauthor={Projet BD}
}

\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{codebg},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true
}

\begin{document}

\setlength{\extrarowheight}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\tableofcontents
\newpage

% =====================================================
\chapter{Introduction}
% =====================================================

Ce document décrit les procédures de maintenance de la plateforme \textbf{École Excellence}. Il est destiné aux administrateurs techniques et développeurs en charge du maintien en condition opérationnelle du système.

\section{Rappel de l'architecture cible}

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Composant} & \textbf{Hébergement} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Composant} & \textbf{Hébergement} \\
\hline
\endhead
Backend (API Express + TypeScript) & Railway \\
\hline
Frontend (React + Vite) & Vercel \\
\hline
Base de données & Supabase (PostgreSQL 15, région AWS Europe) \\
\hline
Fichiers uploadés (photos, PDF, couvertures) & Filesystem local du conteneur Railway \\
\hline
Code source & GitHub (\url{https://github.com/brice-100/school-management}) \\
\hline
\end{longtable}

\section{Technologies utilisées}

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Couche} & \textbf{Technologies} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Couche} & \textbf{Technologies} \\
\hline
\endhead
Backend & Node.js, Express 5, TypeScript 6, Prisma ORM 6 \\
\hline
Base de données & PostgreSQL 15 \\
\hline
Frontend & React 19, Vite 8, TailwindCSS v4, TypeScript 6 \\
\hline
Auth & JWT (jsonwebtoken), bcrypt \\
\hline
Uploads & Multer \\
\hline
PDF & jsPDF + jspdf-autotable (côté client) \\
\hline
\end{longtable}

% =====================================================
\chapter{Environnements}
% =====================================================

\section{Production}

\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Élément} & \textbf{Valeur} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Élément} & \textbf{Valeur} \\
\hline
\endhead
URL API & \url{https://projet-bd-final-production.up.railway.app} \\
\hline
URL Frontend & \url{https://school-management-mauve-seven.vercel.app} \\
\hline
Base de données & Supabase (PostgreSQL) \\
\hline
Fournisseur BDD & Supabase (\textit{aws-1-eu-central-1.pooler.supabase.com}) \\
\hline
\end{longtable}

\section{Développement local}

\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Élément} & \textbf{Valeur} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Élément} & \textbf{Valeur} \\
\hline
\endhead
API locale & \texttt{http://localhost:5000} \\
\hline
Frontend local & \texttt{http://localhost:5173} \\
\hline
Base de données locale & PostgreSQL via Docker (\texttt{docker compose up -d db}) \\
\hline
URL BDD locale & \texttt{postgresql://admin:ecole\_password@localhost:5432/ecole2026} \\
\hline
\end{longtable}

% =====================================================
\chapter{Comptes et identifiants}
% =====================================================

Ce chapitre répertorie l'ensemble des comptes et identifiants nécessaires à la maintenance et aux tests de la plateforme.

\section{Compte administrateur par défaut}

Deux scripts permettent de créer le compte administrateur principal :

\subsection{Script \texttt{createAdmin.ts}}

Exécution :
\begin{lstlisting}
cd server
npx ts-node-dev src/scripts/createAdmin.ts
\end{lstlisting}

Identifiants créés :
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Champ} & \textbf{Valeur} \\
\hline
Email & \texttt{admin@ecole.com} \\
\hline
Mot de passe & \texttt{admin123} \\
\hline
Rôle & \texttt{ADMIN\_PRINCIPAL} \\
\hline
Statut & \texttt{ACTIVE} \\
\hline
Nom affiché & Administrateur Principal \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Script \texttt{seed.ts}}

Exécution :
\begin{lstlisting}
cd server
npx ts-node-dev src/seed.ts
\end{lstlisting}

Identifiants créés :
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Champ} & \textbf{Valeur} \\
\hline
Email & \texttt{admin@ecole.fr} \\
\hline
Mot de passe & \texttt{admin123} \\
\hline
Rôle & \texttt{ADMIN\_PRINCIPAL} \\
\hline
Statut & \texttt{ACTIVE} \\
\hline
\end{longtable}

\section{Comptes de test par rôle}

\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{4cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Email type} & \textbf{Mot de passe} & \textbf{Création} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Email type} & \textbf{Mot de passe} & \textbf{Création} \\
\hline
\endhead
Administrateur & \texttt{admin@ecole.com} & \texttt{admin123} & Script createAdmin \\
\hline
Enseignant (Personnel) & \texttt{<email>} & Défini à la création & Interface Admin \\
\hline
Parent & \texttt{<email>} & Défini à la création & Interface Admin \\
\hline
\end{longtable}

\section{Fichiers sources des identifiants}

Les identifiants et la logique de création se trouvent dans :
\begin{itemize}
    \item \texttt{server/src/scripts/createAdmin.ts} -- création du compte admin principal.
    \item \texttt{server/src/seed.ts} -- seed alternatif avec admin + données de test.
    \item \texttt{server/src/controllers/authController.ts} -- logique d'inscription et de connexion.
\end{itemize}

\section{Création d'un nouvel administrateur}

Pour créer un administrateur manuellement en base de données :
\begin{lstlisting}
INSERT INTO "User" (email, password, role, status, "createdAt")
VALUES ('nouveladmin@ecole.com', '$2b$10$...', 'ADMIN_PRINCIPAL', 'ACTIVE', NOW());

INSERT INTO "Admin" (nom, mobile, "userId")
VALUES ('Nom Admin', '690000000', <id_user_cree>);
\end{lstlisting}

\textbf{Note :} le mot de passe doit être haché avec bcrypt avant insertion. Utiliser le script \texttt{createAdmin.ts} plutôt qu'une insertion manuelle.

\section{Identifiants des services externes}

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Service} & \textbf{Identifiants} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Service} & \textbf{Identifiants} \\
\hline
\endhead
Railway dashboard & \url{https://railway.app/dashboard} -- compte GitHub de l'équipe \\
\hline
Supabase dashboard & \url{https://supabase.com/dashboard} -- compte associé au projet \\
\hline
Vercel dashboard & \url{https://vercel.com/dashboard} -- compte GitHub de l'équipe \\
\hline
GitHub repository & \url{https://github.com/brice-100/school-management} \\
\hline
Base PostgreSQL (Supabase) & \texttt{postgresql://postgres.xflqwuotdwjutihujjvr:mdp@aws-1-eu-central-1.pooler.supabase.com:5432/postgres} \\
\hline
\end{longtable}

\section{Bonnes pratiques}
\begin{itemize}
    \item Ne jamais partager les mots de passe en clair dans les comptes rendus ou tickets.
    \item Utiliser un gestionnaire de mots de passe d'équipe (Bitwarden, 1Password) pour les accès aux services externes.
    \item Changer le mot de passe administrateur par défaut après la première connexion.
    \item Ne pas créer de comptes de test avec des mots de passe faibles en production.
    \item Désactiver les comptes temporaires après utilisation.
\end{itemize}

% =====================================================
\chapter{Base de données}
% =====================================================

\section{Connexion}

La base de données est un PostgreSQL 15 hébergé sur Supabase. La chaîne de connexion est stockée dans la variable d'environnement \texttt{DATABASE\_URL} du backend.

En local :
\begin{lstlisting}
DATABASE_URL="postgresql://admin:ecole_password@localhost:5432/ecole2026?schema=public"
\end{lstlisting}

En production (Supabase Railway) :
\begin{lstlisting}
DATABASE_URL="postgresql://postgres.xflqwuotdwjutihujjvr:mdp@aws-1-eu-central-1.pooler.supabase.com:5432/postgres"
\end{lstlisting}

\section{Prisma ORM}

Toutes les interactions avec la base de données passent par Prisma Client. L'instance unique est créée dans \texttt{server/src/lib/prisma.ts} :
\begin{lstlisting}
import { PrismaClient } from '@prisma/client';
const prisma = new PrismaClient();
export default prisma;
\end{lstlisting}

\subsection{Migrations}

Après modification du fichier \texttt{server/prisma/schema.prisma} :

\begin{lstlisting}
cd server
npx prisma migrate dev --name description_des_modifications
\end{lstlisting}

Cette commande :
\begin{enumerate}
    \item Détecte les différences entre le schéma et la base existante.
    \item Génère un fichier SQL de migration dans \texttt{prisma/migrations/}.
    \item L'applique à la base de développement locale.
    \item Régénère le client Prisma TypeScript.
\end{enumerate}

\subsection{Déploiement des migrations en production}

Les migrations sont commitées dans Git et déployées avec le reste du code. Pour les appliquer sur la base de production (Supabase) :

\begin{lstlisting}
npx prisma migrate deploy
\end{lstlisting}

Cette commande applique uniquement les migrations qui n'ont pas encore été exécutées sur la base cible.

\subsection{Ajout rapide de colonnes (sans migration)}

Pour des modifications simples sans générer de fichier de migration :
\begin{lstlisting}
npx prisma db push
\end{lstlisting}

\textbf{Attention :} cette commande synchronise directement le schéma Prisma avec la base. Elle est utile en développement mais déconseillée en production car elle ne versionne pas les changements.

\subsection{Régénération du client Prisma}

Après un \texttt{git pull} qui inclut des modifications de schéma ou en cas de corruption du client :
\begin{lstlisting}
npx prisma generate
\end{lstlisting}

\subsection{Script de migration Railway}

Pour les déploiements Railway, un script \texttt{migrate\_railway.js} existe à la racine du projet :
\begin{lstlisting}
node migrate_railway.js --url "postgresql://user:mdp@host:port/database"
\end{lstlisting}

\section{Sauvegardes}

\subsection{Supabase (automatique)}
Supabase effectue des sauvegardes automatiques des bases de données actives :
\begin{itemize}
    \item Plan gratuit : sauvegardes quotidiennes, rétention 7 jours.
    \item Plans payants : sauvegardes plus fréquentes et rétention étendue.
\end{itemize}

\subsection{Dump manuel}
Pour une sauvegarde ponctuelle (recommandé avant une migration critique) :
\begin{lstlisting}
pg_dump --dbname="postgresql://user:mdp@host:port/dbname" \
  --file=backup_$(date +%Y-%m-%d).sql \
  --format=custom
\end{lstlisting}

Restauration :
\begin{lstlisting}
pg_restore --dbname="postgresql://user:mdp@host:port/dbname" \
  --format=custom backup_2026-07-08.sql
\end{lstlisting}

Format SQL brut (plus simple mais plus volumineux) :
\begin{lstlisting}
pg_dump "postgresql://user:mdp@host:port/dbname" > backup.sql
psql "postgresql://user:mdp@host:port/dbname" < backup.sql
\end{lstlisting}

\section{Erreurs fréquentes de base de données}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|}
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endhead
PrismaClientInitializationError & Mauvais DATABASE\_URL ou base injoignable & Vérifier l'URL, tester avec \texttt{psql}, vérifier les IP autorisées dans Supabase \\
\hline
PrismaClientKnownRequestError (P2002) & Violation de contrainte unique (email en double, etc.) & Vérifier les doublons dans la table concernée \\
\hline
PrismaClientKnownRequestError (P2025) & Enregistrement introuvable (FK ou update ciblant un ID inexistant) & Vérifier que l'ID/matricule existe avant l'opération \\
\hline
ECONNREFUSED (log Railway) & Base inaccessible depuis Railway & Vérifier que Supabase autorise les connexions depuis Railway (pas de firewall IP) \\
\hline
Connexion refusée locale & Docker PostgreSQL pas démarré & Exécuter \texttt{docker compose up -d db} \\
\hline
\end{longtable}

% =====================================================
\chapter{Backend (Railway)}
% =====================================================

\section{Structure}
Le backend est une application Node.js/Express écrite en TypeScript, située dans le dossier \texttt{server/}.

\subsection{Points d'entrée}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Développement} : \texttt{index.ts} via \texttt{ts-node-dev --respawn --transpile-only}
    \item \textbf{Production} : \texttt{dist/index.js} compilé via \texttt{tsc}
\end{itemize}

\subsection{Commandes utiles}
\begin{lstlisting}
# Demarrer en developpement
cd server && npm run dev

# Compiler pour la production
npm run build

# Demarrer la version compilee
npm start
\end{lstlisting}

\section{Configuration (variables d'environnement)}

\begin{longtable}{|p{5cm}|p{9.5cm}|}
\hline
\textbf{Variable} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Variable} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endhead
\texttt{DATABASE\_URL} & Chaîne de connexion PostgreSQL \\
\hline
\texttt{JWT\_SECRET} & Clé secrète de signature des tokens JWT \\
\hline
\texttt{PORT} & Port d'écoute (défaut 3000, .env local = 5000) \\
\hline
\texttt{CLIENT\_URL} & URL du frontend pour CORS (non utilisée actuellement) \\
\hline
\end{longtable}

\section{Middleware d'authentification}

Le fichier \texttt{server/src/middlewares/authMiddleware.ts} expose :
\begin{itemize}
    \item \texttt{protect} : vérifie le token JWT, l'existence et l'état actif du compte. Attache \texttt{req.user}.
    \item \texttt{restrictTo(...roles)} : vérifie que le rôle de l'utilisateur est autorisé.
    \item \texttt{authenticateToken} : alias de \texttt{protect}.
\end{itemize}

\textbf{Important} : le token JWT expire selon la valeur \texttt{JWT\_EXPIRES\_IN} (non définie dans le code -- vérifier que l'application gère l'expiration). Le frontend redirige vers \texttt{/login} en cas de code 401 via l'intercepteur Axios.

\section{Uploads de fichiers}

Le backend gère trois types d'uploads via Multer :

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Type} & \textbf{Dossier} & \textbf{Limite} & \textbf{Middleware} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Type} & \textbf{Dossier} & \textbf{Limite} & \textbf{Middleware} \\
\hline
\endhead
Photos élèves & \texttt{server/uploads/eleves/} & 5 Mo, images & uploadStudentPhotoMiddleware.ts \\
\hline
Épreuves (sujet + corrigé) & \texttt{server/uploads/epreuves/} & 10 Mo, PDF & uploadMiddleware.ts \\
\hline
Livres (couverture + PDF) & \texttt{server/uploads/livres/} & 20 Mo, images+PDF & uploadLivreMiddleware.ts \\
\hline
\end{longtable}

Les dossiers sont créés automatiquement au démarrage du serveur (dans \texttt{app.ts}) :
\begin{lstlisting}
const uploadDirs = ['uploads/epreuves', 'uploads/livres', 'uploads/eleves'];
uploadDirs.forEach(dir => {
  if (!fs.existsSync(dir)) fs.mkdirSync(dir, { recursive: true });
});
\end{lstlisting}

\textbf{Attention :} sur Railway, le filesystem est éphémère. Les fichiers uploadés sont perdus lors d'un redéploiement (conteneur recréé). Il n'existe pas de solution de stockage persistant (S3, Cloudinary) actuellement.

\section{Logs}

\subsection{En développement}
Les logs s'affichent dans le terminal où \texttt{npm run dev} est exécuté :
\begin{lstlisting}
ts-node-dev --respawn --transpile-only index.ts
[INFO] Serveur lance sur le port 5000
\end{lstlisting}

Des fichiers locaux sont également générés à la racine du projet :
\begin{itemize}
    \item \texttt{server.log} (sortie standard)
    \item \texttt{server-err.log} (erreurs)
    \item \texttt{vite-out.txt}, \texttt{vite-err.txt} (logs du build frontend)
\end{itemize}

\subsection{En production (Railway)}
Les logs sont accessibles depuis le dashboard Railway :
\begin{enumerate}
    \item Se connecter à \url{https://railway.app}.
    \item Sélectionner le projet \texttt{projet-BDfinal}.
    \item Cliquer sur le service \texttt{projet-bd-final}.
    \item Aller dans l'onglet \textbf{Deployments}.
    \item Cliquer sur le déploiement actif.
    \item Cliquer sur \textbf{View Logs}.
\end{enumerate}

\subsection{Interprétation des logs}
\begin{itemize}
    \item \texttt{Error: listen EADDRINUSE} : le port est déjà utilisé. Changer le PORT dans \texttt{.env}.
    \item \texttt{Error: connect ECONNREFUSED} : la base de données est inaccessible.
    \item \texttt{PrismaClientInitializationError} : problème d'URL de connexion ou d'accès réseau.
    \item \texttt{401 Unauthorized} : token manquant ou invalide.
    \item \texttt{403 Forbidden} : rôle insuffisant pour la ressource demandée.
\end{itemize}

\section{Mise à jour du code et redéploiement}

Le workflow standard est :
\begin{enumerate}
    \item Développer et tester localement.
    \item Commiter les modifications.
\begin{lstlisting}
git add .
git commit -m "Description claire des modifications"
\end{lstlisting}
    \item Pousser sur GitHub.
\begin{lstlisting}
git push origin main
\end{lstlisting}
    \item Railway détecte le push et redéploie automatiquement.
\end{enumerate}

\subsection{Procédure en cas d'échec du déploiement}
\begin{enumerate}
    \item Consulter les logs Railway (section 4.5.2).
    \item Vérifier que toutes les variables d'environnement sont définies dans Railway.
    \item Vérifier que le build passe localement : \texttt{cd server \&\& npm run build}.
    \item Vérifier que les dépendances sont installées : \texttt{npm install} doit s'exécuter automatiquement via le buildpack Node.js.
    \item Si le problème vient d'une migration Prisma, exécuter manuellement : \texttt{npx prisma migrate deploy}.
\end{enumerate}

\section{Erreurs backend courantes}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|}
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endhead
502 Bad Gateway (Railway) & Crash au démarrage (port, variable manquante, BDD injoignable) & Vérifier les logs Railway, corriger l'env, redéployer \\
\hline
503 Service Temporarily Unavailable & Déploiement en cours & Attendre la fin du déploiement \\
\hline
404 sur des endpoints existants & Route non trouvée (mauvais préfixe/slash) & Vérifier \texttt{app.ts} et les routeurs \\
\hline
500 Internal Server Error & Exception non gérée dans un contrôleur & Vérifier les logs, ajouter try/catch si nécessaire \\
\hline
SyntaxError: Unexpected token & Fichier uploadé corrompu ou format non supporté & Vérifier le type et l'intégrité du fichier \\
\hline
Cannot find module 'typescript' & Dépendances manquantes dans le déploiement & Vérifier que \texttt{typescript} est dans \texttt{devDependencies} ou \texttt{dependencies} \\
\hline
\end{longtable}

% =====================================================
\chapter{Frontend (Vercel)}
% =====================================================

\section{Structure}
Le frontend est une application React 19 avec Vite, située dans le dossier \texttt{client/}.

\subsection{Commandes utiles}
\begin{lstlisting}
# Demarrer en developpement
cd client && npm run dev

# Builder pour la production
npm run build

# Preview du build
npm run preview
\end{lstlisting}

\section{Configuration}

\subsection{Variable d'environnement}
\begin{lstlisting}
VITE_API_URL=https://projet-bd-final-production.up.railway.app/api
\end{lstlisting}
Cette variable définit la base URL de l'API backend. Elle est utilisée par Axios dans \texttt{client/src/services/axiosInstance.ts}.

\subsection{Fichier de déploiement Vercel (vercel.json)}
\begin{lstlisting}
{
  "buildCommand": "npm run build",
  "outputDirectory": "client/dist",
  "rewrites": [{ "source": "/api/(.*)", "destination": "/api" }],
  "functions": { "api/index.ts": { "includeFiles": "server/**" } }
}
\end{lstlisting}

\section{Service Axios et intercepteurs}

Le fichier \texttt{client/src/services/axiosInstance.ts} configure :
\begin{itemize}
    \item La \texttt{baseURL} pointant vers l'API backend.
    \item Un intercepteur de requête qui injecte le token JWT (\texttt{localStorage.getItem('token')}).
    \item Un intercepteur de réponse qui, en cas d'erreur 401, efface le token et redirige vers \texttt{/login}.
\end{itemize}

\section{Internationalisation (i18n)}

Le projet supporte le français et l'anglais via deux fichiers JSON :
\begin{itemize}
    \item \texttt{client/src/i18n/fr.json}
    \item \texttt{client/src/i18n/en.json}
\end{itemize}

Pour ajouter une traduction :
\begin{enumerate}
    \item Ajouter la clé dans les deux fichiers JSON.
    \item Utiliser la fonction de traduction dans les composants (via le contexte dédié).
\end{enumerate}

\section{Erreurs frontend courantes}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|}
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endhead
CORS Error & Le domaine Vercel n'est pas autorisé par le backend & Vérifier la configuration CORS dans \texttt{server/app.ts} \\
\hline
401 Unauthorized (boucle) & Token expiré ou invalide & Déconnecter l'utilisateur (supprimer le localStorage), le faire se reconnecter \\
\hline
Page blanche (blank screen) & Erreur React non gérée (TypeError sur un objet null/undefined) & Vérifier la console navigateur (F12), corriger le composant fautif \\
\hline
Chargement infini (spinner) & Appel API échoué sans gestion d'erreur & Vérifier que le composant gère le cas d'erreur et l'état vide \\
\hline
Les données ne se rafraîchissent pas & Cache React ou absence de clé dans les dépendances useEffect & Vérifier les dépendances du useEffect, forcer un re-rendu \\
\hline
Build Vercel échoué & Erreur TypeScript ou dépendance manquante & Lancer \texttt{npm run build} localement pour reproduire, corriger les erreurs \\
\hline
\end{longtable}

% =====================================================
\chapter{Gestion des comptes et sécurité}
% =====================================================

\section{Rôles et permissions}

Le système utilise trois rôles définis dans l'enum Prisma \texttt{Role} :

\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Périmètre} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Périmètre} \\
\hline
\endhead
\texttt{ADMIN\_PRINCIPAL} & Accès total : création/modification/suppression des élèves, personnel, salles, matières, scolarité, planning, bulletins, discipline, bibliothèque, messagerie (envoi + modération), comptes, années académiques \\
\hline
\texttt{PERSONNEL} & Enseignants : consultation de leurs cours, saisie des notes, dépôt d'épreuves, signalement disciplinaire, planning personnel, messagerie (envoi aux parents si titulaire) \\
\hline
\texttt{PARENT} & Consultation des enfants, demandes d'inscription, paiements, bibliothèque, discipline, bulletins, planning des enfants, messagerie (réception uniquement) \\
\hline
\end{longtable}

\section{Création d'un compte administrateur}

Un script dédié crée le compte administrateur par défaut :
\begin{lstlisting}
npx ts-node-dev src/scripts/createAdmin.ts
\end{lstlisting}

Ce script crée un utilisateur avec :
\begin{itemize}
    \item Email : \texttt{admin@ecole.com}
    \item Mot de passe : \texttt{admin123}
    \item Rôle : \texttt{ADMIN\_PRINCIPAL}
    \item Statut : \texttt{ACTIVE}
\end{itemize}

Un seed alternatif dans \texttt{src/seed.ts} crée \texttt{admin@ecole.fr} / \texttt{admin123}.

\section{Activation des comptes utilisateurs}
\begin{enumerate}
    \item Un utilisateur s'inscrit via \texttt{/register} (statut \texttt{PENDING}).
    \item L'administrateur consulte les comptes en attente via l'interface Admin (ou \texttt{GET /api/admin/pending}).
    \item L'administrateur approuve ou rejette via \texttt{POST /api/admin/validate}.
\end{enumerate}

\section{Désactivation et réactivation}

Les routes \texttt{/api/users} permettent :
\begin{itemize}
    \item \texttt{GET /deactivated} : lister les comptes désactivés.
    \item \texttt{POST /reactivate} : réactiver (\texttt{status = ACTIVE}).
    \item \texttt{POST /deactivate} : désactiver (\texttt{status = DISABLED}).
\end{itemize}

\textbf{Politique recommandée} : préférer la désactivation à la suppression physique pour conserver l'historique.

\section{Rotation du secret JWT}

En cas de compromission du \texttt{JWT\_SECRET} :
\begin{enumerate}
    \item Modifier la variable \texttt{JWT\_SECRET} dans Railway et dans le \texttt{.env} local.
    \item Redéployer le backend (un push suffit).
    \item Tous les tokens existants deviennent invalides -- les utilisateurs doivent se reconnecter.
\end{enumerate}

% =====================================================
\chapter{Sauvegarde et restauration}
% =====================================================

\section{Procédure de sauvegarde complète}

Recommandé avant toute opération critique (migration majeure, mise à jour système) :

\begin{enumerate}
    \item Sauvegarder la base de données :
\begin{lstlisting}
pg_dump "postgresql://user:mdp@host:port/dbname" > backup_$(date +%Y-%m-%d).sql
\end{lstlisting}
    \item Sauvegarder les fichiers uploadés (si nécessaire) :
\begin{lstlisting}
tar -czf uploads_backup_$(date +%Y-%m-%d).tar.gz server/uploads/
\end{lstlisting}
    \item Vérifier l'intégrité de la sauvegarde :
\begin{lstlisting}
head -5 backup_2026-07-08.sql
# Doit contenir "PostgreSQL database dump"
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\section{Procédure de restauration}

\begin{enumerate}
    \item Arrêter le backend (ou le mettre en maintenance).
    \item Restaurer la base de données :
\begin{lstlisting}
psql "postgresql://user:mdp@host:port/dbname" < backup_2026-07-08.sql
\end{lstlisting}
    \item Restaurer les fichiers uploadés :
\begin{lstlisting}
tar -xzf uploads_backup_2026-07-08.tar.gz
\end{lstlisting}
    \item Redémarrer le backend.
    \item Vérifier que l'application fonctionne (connexion, consultation des données).
\end{enumerate}

% =====================================================
\chapter{Dépannage avancé}
% =====================================================

\section{Problèmes de déploiement}

\subsection{Le build échoue sur Railway}
\begin{enumerate}
    \item Vérifier que \texttt{npm install} s'exécute correctement :
    \begin{itemize}
        \item La commande \texttt{postinstall} (\texttt{cd server \&\& npx prisma generate}) doit réussir.
        \item Si Prisma generate échoue, le \texttt{schema.prisma} est peut-être corrompu.
    \end{itemize}
    \item Vérifier la compilation TypeScript :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{cd server \&\& npm run build} doit passer localement.
        \item Les erreurs TypeScript sont bloquantes (\texttt{strict: true} dans tsconfig).
    \end{itemize}
    \item Vérifier que \texttt{typescript} est dans les dépendances (présent dans \texttt{devDependencies}).
\end{enumerate}

\subsection{Le frontend Vercel ne se met pas à jour}
\begin{enumerate}
    \item Vérifier que le build Vercel a réussi (dashboard Vercel $\rightarrow$ Deployments).
    \item Vider le cache Vercel si nécessaire : dashboard $\rightarrow$ Deployments $\rightarrow$ menu $\rightarrow$ Purge Cache.
    \item Vérifier que \texttt{VITE\_API\_URL} pointe vers la bonne URL.
\end{enumerate}

\section{Problèmes d'authentification}

\subsection{Token JWT expiré}
L'intercepteur Axios redirige automatiquement vers \texttt{/login}. Si le problème persiste :
\begin{enumerate}
    \item Vider le \texttt{localStorage} (F12 $\rightarrow$ Application $\rightarrow$ Stockage local $\rightarrow$ Supprimer).
    \item Se reconnecter.
    \item Si le problème revient, vérifier \texttt{JWT\_EXPIRES\_IN} dans le backend (par défaut 7 jours si défini).
\end{enumerate}

\subsection{Utilisateur bloqué (status DISABLED)}
\begin{enumerate}
    \item L'administrateur doit réactiver le compte via \texttt{POST /api/users/reactivate} ou l'interface Admin $\rightarrow$ Comptes désactivés.
    \item Vérifier que le compte n'a pas été désactivé par erreur (\texttt{User.status === 'DISABLED'}).
\end{enumerate}

\section{Problèmes d'upload}

\subsection{Fichier trop volumineux}
Multer rejette les fichiers dépassant les limites configurées. Le frontend doit afficher une erreur. Vérifier :
\begin{itemize}
    \item Photos élèves : 5 Mo max.
    \item Épreuves (sujet/corrigé) : 10 Mo max.
    \item Livres (couverture + PDF) : 20 Mo max.
\end{itemize}

\subsection{Fichiers perdus après redéploiement Railway}
Les uploads sont stockés sur le filesystem éphémère du conteneur Railway. Solution recommandée pour l'avenir : migrer vers un stockage externe (AWS S3, Cloudinary, Supabase Storage).

\section{Problèmes CORS}

Si le frontend affiche des erreurs CORS dans la console navigateur :
\begin{enumerate}
    \item Vérifier la configuration CORS dans \texttt{server/app.ts} :
\begin{lstlisting}
app.use(cors({ origin: ['https://*.vercel.app', 'http://localhost:5173'] }));
\end{lstlisting}
    \item Vérifier que l'URL exacte du frontend (avec le domaine Vercel complet) est autorisée.
    \item En développement, vérifier que le backend tourne sur le bon port.
\end{enumerate}

\section{Problèmes de planning (conflits)}

Le système détecte les conflits lors de la création de créneaux (même salle ou même enseignant sur un même créneau horaire). Si un conflit n'est pas détecté :
\begin{itemize}
    \item Vérifier la logique de validation dans \texttt{planning.controller.ts}.
    \item Vérifier que les heures sont correctement formatées (format ISO, timezone).
\end{itemize}

\section{Problèmes de génération PDF}

Les bulletins PDF sont générés côté client avec jsPDF. Si un PDF ne se génère pas :
\begin{enumerate}
    \item Vérifier la console navigateur pour les erreurs JavaScript.
    \item Vérifier que les données (notes, moyennes) sont bien chargées.
    \item Vérifier que \texttt{jspdf-autotable} est bien importé.
    \item Le PDF utilise des polices intégrées -- vérifier que les caractères accentués s'affichent correctement.
\end{enumerate}

% =====================================================
\chapter{Mise à jour et évolutions}
% =====================================================

\section{Ajouter un nouveau champ dans la base de données}
\begin{enumerate}
    \item Modifier \texttt{server/prisma/schema.prisma} (ajouter le champ dans le modèle concerné).
    \item Créer et appliquer la migration :
\begin{lstlisting}
npx prisma migrate dev --name ajout_champ_xxx
\end{lstlisting}
    \item Mettre à jour le \texttt{PrismaClient} :
\begin{lstlisting}
npx prisma generate
\end{lstlisting}
    \item Ajouter le nouveau champ dans les types TypeScript côté client si nécessaire.
    \item Modifier le contrôleur et les routes pour exposer le nouveau champ.
    \item Modifier le frontend pour afficher/utiliser le nouveau champ.
    \item Commiter le tout et déployer.
\end{enumerate}

\section{Ajouter une nouvelle route}
\begin{enumerate}
    \item Créer le fichier de routes dans \texttt{server/src/routes/}.
    \item Créer le contrôleur correspondant dans \texttt{server/src/controllers/}.
    \item Monter la route dans \texttt{server/app.ts} :
\begin{lstlisting}
app.use('/api/nouveau-module', nouveauModuleRoutes);
\end{lstlisting}
    \item Ajouter le service Axios dans \texttt{client/src/services/}.
    \item Ajouter la page/le composant dans le frontend.
    \item Ajouter la route dans \texttt{client/src/App.tsx} avec le bon layout et la protection par rôle.
\end{enumerate}

\section{Ajouter une nouvelle page frontend}
\begin{enumerate}
    \item Créer le fichier dans \texttt{client/src/pages/} (ou \texttt{pages/admin/}, \texttt{teacher/}, etc.).
    \item Ajouter l'import et la route dans \texttt{client/src/App.tsx} avec le layout adapté.
    \item Si nécessaire, ajouter l'entrée de menu dans le layout correspondant (\texttt{AdminLayout.tsx}, \texttt{TeacherLayout.tsx}, \texttt{ParentLayout.tsx}).
\end{enumerate}

\section{Mettre à jour les dépendances}
\begin{lstlisting}
# Backend
cd server && npm outdated   # Lister les dependances obsOLETES
npm update                   # Mettre a jour dans les limites semver
npm install <package>@latest # Forcer une version specifique

# Frontend
cd client && npm outdated
npm update
\end{lstlisting}

\textbf{Attention :} Express 5, React 19, Prisma 6 et TypeScript 6 sont des versions récentes. Vérifier la compatibilité croisée avant de mettre à jour.

\section{Passer d'un stockage local à un stockage cloud (S3/Cloudinary)}

Pour rendre les uploads persistants :
\begin{enumerate}
    \item Créer un bucket S3 ou un compte Cloudinary.
    \item Installer le SDK correspondant (\texttt{@aws-sdk/client-s3} ou \texttt{cloudinary}).
    \item Modifier les middlewares multer pour uploader vers le cloud après sauvegarde locale, ou utiliser un package comme \texttt{multer-s3}.
    \item Mettre à jour les contrôleurs pour renvoyer l'URL cloud.
    \item Ajouter les variables d'environnement (clés API, bucket).
\end{enumerate}

% =====================================================
\chapter{Annexes}
% =====================================================

\section{Commandes utiles (rappel rapide)}

\begin{longtable}{|p{6cm}|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Commande} & \textbf{Description} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Commande} & \textbf{Description} \\
\hline
\endhead
\texttt{cd server \&\& npm run dev} & Démarrer le backend en développement \\
\hline
\texttt{cd client \&\& npm run dev} & Démarrer le frontend en développement \\
\hline
\texttt{npx prisma migrate dev --name msg} & Créer et appliquer une migration \\
\hline
\texttt{npx prisma migrate deploy} & Appliquer les migrations en production \\
\hline
\texttt{npx prisma generate} & Régénérer le client Prisma \\
\hline
\texttt{npx prisma db push} & Synchroniser le schéma sans migration \\
\hline
\texttt{git push origin main} & Déclencher le redéploiement \\
\hline
\texttt{pg\_dump "URL" > backup.sql} & Sauvegarder la base \\
\hline
\texttt{psql "URL" < backup.sql} & Restaurer la base \\
\hline
\end{longtable}

\section{Emplacement des fichiers importants}

\begin{longtable}{|p{5cm}|p{9.5cm}|}
\hline
\textbf{Fichier} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Fichier} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endhead
\texttt{server/prisma/schema.prisma} & Schéma de la base de données \\
\hline
\texttt{server/app.ts} & Configuration Express (middlewares, routes, uploads) \\
\hline
\texttt{server/index.ts} & Point d'entrée du serveur \\
\hline
\texttt{server/src/middlewares/authMiddleware.ts} & Authentification JWT et RBAC \\
\hline
\texttt{client/src/App.tsx} & Routes et layouts de l'application \\
\hline
\texttt{client/src/services/axiosInstance.ts} & Configuration Axios (baseURL, intercepteurs) \\
\hline
\texttt{vercel.json} & Configuration de déploiement Vercel \\
\hline
\texttt{docker-compose.yml} & PostgreSQL local \\
\hline
\texttt{.env} (racine et server/) & Variables d'environnement \\
\hline
\end{longtable}

\section{Contacts et références}

\begin{itemize}
    \item Documentation Prisma : \url{https://www.prisma.io/docs}
    \item Documentation Railway : \url{https://docs.railway.app}
    \item Documentation Vercel : \url{https://vercel.com/docs}
    \item Documentation Supabase : \url{https://supabase.com/docs}
    \item Dépôt GitHub : \url{https://github.com/brice-100/school-management}
    \item Dashboard Railway : \url{https://railway.app/dashboard}
    \item Dashboard Supabase : \url{https://supabase.com/dashboard}
\end{itemize}

\end{document}
