\documentclass[12pt,a4paper]{report}
 
% ===================== PACKAGES =====================
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
 
% ===================== EN-TETES =====================
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Manuel Technique -- École Excellence}
\fancyhead[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
 
% ===================== HYPERLIENS =====================
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    citecolor=blue,
    pdftitle={Manuel Technique - Plateforme École Excellence},
    pdfauthor={Projet BD}
}
 
% ===================== STYLE CODE =====================
\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{codebg},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true
}
 
\begin{document}
 
% ===================== TABLE DES MATIERES =====================
\tableofcontents
 
% =====================================================
\chapter{Introduction générale}
 
\section{Contexte du projet}
Ce projet est une solution ERP (Enterprise Resource Planning) complète destinée à la gestion d'une école primaire. Le système vise à dématérialiser l'ensemble des opérations administratives, pédagogiques et financières de l'établissement scolaire \textbf{École Excellence}, en remplaçant les processus papier par une plateforme web centralisée.

Le développement s'appuie sur une architecture moderne full-stack TypeScript avec un backend Express et Prisma ORM, un frontend React 19 avec Vite et TailwindCSS, et une base de données PostgreSQL hébergée sur Supabase.

\section{Objectif de l'application}
L'application a pour objectifs principaux de :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Centraliser les informations relatives aux élèves, aux parents et au personnel.
    \item Simplifier la gestion financière (paiement des scolarités).
    \item Faciliter le suivi pédagogique (saisie des notes, génération des bulletins, emplois du temps).
    \item Gérer les inscriptions et les demandes d'admission.
    \item Permettre la communication via une messagerie interne avec modération.
    \item Gérer la bibliothèque scolaire et les épreuves.
    \item Assurer le suivi disciplinaire avec un système de points de conduite.
\end{itemize}
 
\section{Public cible et acteurs}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Description} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Description} \\
\hline
\endhead
Administrateur Principal & Pilotage stratégique, gestion complète de l'établissement, validation des inscriptions, modération des messages, configuration des scolarités. \\
\hline
Personnel (Enseignants) & Saisie des notes, dépôt d'épreuves, signalement disciplinaire, consultation du planning, messagerie (titulaires). \\
\hline
Parents & Suivi de la scolarité des enfants, paiements, consultation des bulletins et du planning, bibliothèque. \\
\hline
\end{longtable}
 
\section{Périmètre fonctionnel}
Le périmètre couvert par l'application comprend :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Gestion administrative des élèves, enseignants et parents.
    \item Gestion pédagogique : classes, cycles, cours, emplois du temps, évaluations et bulletins.
    \item Gestion financière : scolarité par classe, tranches de paiement, validation des reçus.
    \item Gestion de la sécurité et des accès (authentification JWT, RBAC).
    \item Gestion multi-annuelle (historisation par année académique).
    \item Bibliothèque numérique avec upload de couvertures et PDF.
    \item Système disciplinaire avec points de conduite.
\end{itemize}

\section{Glossaire}
\begin{longtable}{|p{2.5cm}|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\
\hline
\endhead
JWT & Jeton cryptographique (JSON Web Token) utilisé pour l'authentification et la gestion des sessions. \\
\hline
Prisma ORM & Outil de mapping objet-relationnel pour TypeScript/Node.js, générant un client typé. \\
\hline
RBAC & Role-Based Access Control -- contrôle d'accès basé sur les rôles. \\
\hline
SPA & Single Page Application -- application web où l'interface est chargée une seule fois et mise à jour dynamiquement (React). \\
\hline
API REST & Interface de programmation respectant les principes REST, exposant des ressources via HTTP. \\
\hline
CORS & Cross-Origin Resource Sharing -- mécanisme de sécurité encadrant les requêtes inter-domaines. \\
\hline
Multer & Middleware Express pour la gestion des uploads de fichiers. \\
\hline
\end{longtable}
 
% =====================================================
\chapter{Architecture technique}
 
\section{Architecture globale}
L'application est construite selon une architecture client-serveur découplée (frontend et backend séparés, communiquant via une API REST), déployée sur deux plateformes cloud distinctes :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Backend (API REST) hébergé sur Railway, base de données PostgreSQL sur Supabase.
    \item Frontend (interface React) hébergé sur Vercel.
\end{itemize}

Côté backend, le code suit un patron MVC adapté : Routes $\rightarrow$ Middlewares $\rightarrow$ Contrôleurs $\rightarrow$ Prisma Client (accès BDD).

\subsection*{Accès à l'application déployée}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Élément} & \textbf{Valeur} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Élément} & \textbf{Valeur} \\
\hline
\endhead
API Backend & \url{https://projet-bd-final-production.up.railway.app} \\
\hline
Frontend (Vercel) & \url{https://school-management-mauve-seven.vercel.app} \\
\hline
Base de données & PostgreSQL sur Supabase (AWS Europe) \\
\hline
Documentation & \url{https://projet-bd-final-production.up.railway.app/api-docs} (si déployée) \\
\hline
\end{longtable}
 
\section{Stack technologique}
 
\subsection*{Backend (server/)}
\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Technologie} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Technologie} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endhead
Node.js \& Express 5 & Routage HTTP et logique métier \\
\hline
TypeScript 6 & Typage statique côté serveur \\
\hline
Prisma ORM 6 & Mapping objet-relationnel et client typé \\
\hline
PostgreSQL 15 & Base de données relationnelle \\
\hline
Bcrypt & Hachage sécurisé des mots de passe \\
\hline
JWT (jsonwebtoken) & Authentification par jeton \\
\hline
Multer & Gestion des uploads (photos élèves, livres, épreuves) \\
\hline
CORS & Restriction des origines autorisées \\
\hline
ts-node-dev & Rechargement automatique en développement \\
\hline
\end{longtable}
 
\subsection*{Frontend (client/)}
\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Technologie} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Technologie} & \textbf{Rôle} \\
\hline
\endhead
React 19 & Bibliothèque d'interface utilisateur \\
\hline
Vite 8 & Outil de build et serveur de développement \\
\hline
Tailwind CSS v4 & Framework CSS utilitaire \\
\hline
TypeScript 6 & Typage statique côté client \\
\hline
Lucide React & Bibliothèque d'icônes \\
\hline
Axios & Client HTTP avec intercepteurs (injection du token JWT) \\
\hline
React Router DOM v6 & Routage côté client avec rôles \\
\hline
jsPDF + jspdf-autotable & Génération de bulletins PDF \\
\hline
react-hot-toast & Notifications toast \\
\hline
i18n (JSON) & Internationalisation français/anglais \\
\hline
\end{longtable}
 
\section{Schéma d'architecture}
La figure ci-dessous illustre l'architecture générale du système :

\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\textbf{Frontend (Vercel)} : React SPA $\rightarrow$ Axios Interceptors (JWT) $\rightarrow$ Appels API \\
$\downarrow$ Requêtes HTTPS \\
\textbf{Backend (Railway)} : Express Routes $\rightarrow$ Auth Middleware $\rightarrow$ Controllers $\rightarrow$ Prisma Client \\
(+ Uploads stockés sur le filesystem local) \\
$\downarrow$ Requêtes SQL \\
\textbf{Database (Supabase)} : PostgreSQL 15 \\
\end{tabular}
\end{center}
 
\section{Flux de données entre modules}
Le flux général d'une requête est le suivant :
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item L'utilisateur interagit avec l'interface React (formulaires, listes, dashboards).
    \item Un appel Axios est déclenché, injectant automatiquement le token JWT dans l'en-tête \texttt{Authorization}.
    \item La requête arrive sur une route Express côté backend.
    \item Le middleware \texttt{authMiddleware.ts} vérifie la validité du token JWT et l'état actif du compte.
    \item Le middleware \texttt{restrictTo(...)} vérifie les droits de l'utilisateur selon son rôle.
    \item Le contrôleur traite la requête et utilise Prisma Client pour interagir avec PostgreSQL.
    \item Prisma exécute une requête SQL préparée (prévention des injections).
    \item La réponse JSON est renvoyée au frontend, qui met à jour l'interface.
\end{enumerate}
 
\section{Organisation du code source}
Le code source du projet est divisé en deux dossiers principaux correspondant au backend et au frontend.

\subsection*{Structure du Backend (server/)}
L'arborescence suit le patron MVC avec Prisma ORM :

\begin{lstlisting}
server/
  index.ts              -> Point d'entree (demarrage serveur)
  app.ts                -> Configuration Express (middlewares, routes)
  prisma/
    schema.prisma       -> Schema de donnees (enums, models, relations)
    migrations/         -> Migrations Prisma
  src/
    controllers/        -> Logique metier (20 controleurs)
    routes/             -> Declaration des endpoints (20 routeurs)
    middlewares/        -> Authentification, roles, uploads
    lib/
      prisma.ts         -> Instance unique Prisma Client
    scripts/
      createAdmin.ts    -> Script de creation admin
    seed.ts             -> Donnees initiales
  uploads/
    epreuves/           -> Fichiers d'epreuves
    livres/             -> Couvertures et PDFs de livres
    eleves/             -> Photos des eleves
  tsconfig.json
  package.json
\end{lstlisting}

\subsection*{Structure du Frontend (client/)}
L'interface React est organisée par fonctionnalité et par rôle :

\begin{lstlisting}
client/
  src/
    App.tsx             -> Routeur principal et montage
    main.tsx            -> Point d'entree React
    index.css           -> Styles globaux
    assets/             -> Images et ressources statiques
    components/         -> Composants reutilisables
      layout/           -> AdminLayout, TeacherLayout, ParentLayout
      admin/            -> Affectation, classement, salles
      teacher/          -> Saisie de notes
      parent/           -> Vue discipline
      ProtectedRoute.tsx -> Garde par role
      Spinner.tsx       -> Indicateur de chargement
      LanguageSwitcher.tsx -> Changement de langue
    pages/              -> Pages par role
      admin/            -> 12 pages admin
      teacher/          -> 7 pages enseignant
      *.tsx             -> Pages partagees (Login, Register, etc.)
    services/           -> Appels API (axiosInstance, apiServices)
    contexts/           -> Contextes React (Auth, etc.)
    hooks/              -> Hooks personnalises
    i18n/               -> Fichiers de traduction (fr.json, en.json)
    types/              -> Types TypeScript partages
    utils/              -> Utilitaires (ex. generateBulletinPDF)
  package.json
  vite.config.ts
  tsconfig.json
\end{lstlisting}
 
% =====================================================
\chapter{Installation et configuration}
 
\section{Prérequis matériels et logiciels}
\begin{longtable}{|p{5cm}|p{9.5cm}|}
\hline
\textbf{Prérequis} & \textbf{Détail} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Prérequis} & \textbf{Détail} \\
\hline
\endhead
Système d'exploitation & Windows / Linux / macOS \\
\hline
Node.js & Version 18 ou supérieure \\
\hline
PostgreSQL & Version 15 ou supérieure (local via Docker ou Supabase distant) \\
\hline
Gestionnaire de paquets & npm (fourni avec Node.js) \\
\hline
Navigateur web & Chrome, Firefox, Edge (versions récentes) \\
\hline
Espace disque & 500 Mo minimum \\
\hline
Docker & Optionnel (pour PostgreSQL local via docker-compose) \\
\hline
Connexion Internet & Requise pour le déploiement et les dépendances npm \\
\hline
\end{longtable}
 
\section{Installation du Backend}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item Cloner le dépôt et se positionner dans le dossier du backend
\begin{lstlisting}
git clone <url-du-depot>
cd server
\end{lstlisting}
 
    \item Installer les dépendances
\begin{lstlisting}
npm install
\end{lstlisting}
    Ceci exécute automatiquement \texttt{prisma generate} via la commande \texttt{postinstall}.
 
    \item Créer le fichier de variables d'environnement \texttt{.env} à la racine de \texttt{server/} :
\begin{lstlisting}
DATABASE_URL="postgresql://admin:ecole_password@localhost:5432/ecole2026?schema=public"
JWT_SECRET="choisis_une_phrase_tres_longue_et_secrete_ici"
PORT=5000
\end{lstlisting}
 
    \item Démarrer une instance PostgreSQL (via Docker)
\begin{lstlisting}
docker compose up -d db
\end{lstlisting}
    Ou utiliser directement Supabase en remote.
 
    \item Appliquer les migrations Prisma
\begin{lstlisting}
npx prisma migrate dev
\end{lstlisting}
 
    \item (Optionnel) Insérer les données de seed
\begin{lstlisting}
npx ts-node-dev src/seed.ts
\end{lstlisting}
 
    \item Démarrer le serveur en mode développement
\begin{lstlisting}
npm run dev
\end{lstlisting}
    L'API est alors disponible sur \url{http://localhost:5000}.
\end{enumerate}
 
\section{Installation du Frontend}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item Se positionner dans le dossier du client
\begin{lstlisting}
cd client
\end{lstlisting}
 
    \item Installer les dépendances
\begin{lstlisting}
npm install
\end{lstlisting}
 
    \item Créer le fichier \texttt{.env}
\begin{lstlisting}
VITE_API_URL=http://localhost:5000/api
\end{lstlisting}
 
    \item Démarrer le serveur de développement
\begin{lstlisting}
npm run dev
\end{lstlisting}
    L'application est alors disponible sur \url{http://localhost:5173}.
\end{enumerate}
 
\section{Déploiement (Railway / Vercel / Supabase)}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Base de données} : hébergée sur Supabase (PostgreSQL 15). L'URL de connexion est configurée dans la variable \texttt{DATABASE\_URL} du backend.
    \item \textbf{Backend} : déployé sur Railway. Les variables d'environnement (\texttt{DATABASE\_URL}, \texttt{JWT\_SECRET}, \texttt{PORT}) sont configurées dans le tableau de bord Railway. Le backend expose les dossiers \texttt{/uploads} en statique.
    \item \textbf{Frontend} : déployé sur Vercel. La variable \texttt{VITE\_API\_URL} pointe vers \url{https://projet-bd-final-production.up.railway.app/api}. Le fichier \texttt{vercel.json} à la racine configure le build et les réécritures.
    \item Le backend doit autoriser le domaine Vercel via la configuration CORS (dans \texttt{app.ts}).
\end{itemize}
 
% =====================================================
\chapter{Modèle de données}
 
\section{Diagramme relationnel}
La base de données PostgreSQL contient 27 tables principales. Le schéma Prisma est défini dans \texttt{server/prisma/schema.prisma} avec les enums et modèles suivants.

\section{Enumérations}
\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Enum} & \textbf{Valeurs} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Enum} & \textbf{Valeurs} \\
\hline
\endhead
Role & \texttt{ADMIN\_PRINCIPAL}, \texttt{PERSONNEL}, \texttt{PARENT} \\
\hline
UserStatus & \texttt{PENDING}, \texttt{ACTIVE}, \texttt{DISABLED} \\
\hline
FonctionPersonnel & \texttt{ENSEIGNANT}, \texttt{SURVEILLANT}, \texttt{DIRECTION}, \texttt{SECRETAIRE}, \texttt{COMPTABLE}, \texttt{ADMINISTRATIF} \\
\hline
EnrollmentStatus & \texttt{PENDING}, \texttt{APPROVED}, \texttt{REJECTED} \\
\hline
PaymentMethod & \texttt{ORANGE\_MONEY}, \texttt{MTN\_MOMO}, \texttt{CARTE\_BANCAIRE} \\
\hline
PaymentStatus & \texttt{PENDING}, \texttt{VALIDATED}, \texttt{REJECTED} \\
\hline
AnneeStatut & \texttt{PREVUE}, \texttt{EN\_COURS}, \texttt{TERMINEE} \\
\hline
SalleEtat & \texttt{DISPONIBLE}, \texttt{EN\_SERVICE}, \texttt{EN\_RENOVATION}, \texttt{EN\_CONSTRUCTION}, \texttt{FERMEE\_TEMPORAIREMENT} \\
\hline
IncidentType & \texttt{RETARD}, \texttt{ABSENCE\_INJUSTIFIEE}, \texttt{COMPORTEMENT}, \texttt{AUTRE} \\
\hline
JourSemaine & \texttt{LUNDI}, \texttt{MARDI}, \texttt{MERCREDI}, \texttt{JEUDI}, \texttt{VENDREDI}, \texttt{SAMEDI} \\
\hline
\end{longtable}

\section{Modèles principaux}
\begin{longtable}{|p{3cm}|p{4cm}|p{7.5cm}|}
\hline
\textbf{Modèle} & \textbf{Table SQL} & \textbf{Description} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Modèle} & \textbf{Table SQL} & \textbf{Description} \\
\hline
\endhead
User & users & Table centrale d'authentification (email, password hash, role, status) \\
\hline
Admin & Admin & Profil administrateur (nom, mobile) lié 1:1 à User \\
\hline
Personnel & Personnel & Personnel enseignant et administratif (nom, prénom, fonction) \\
\hline
Parents & Parents & Profil parent (nom, prénom, téléphone) lié 1:1 à User \\
\hline
Eleve & Eleve & Élève (matricule auto, nom, prénom, photo, soldePoints) \\
\hline
Classe & Classe & Classes par cycle (libelle, responsable) \\
\hline
Cycle & Cycle & Cycles scolaires (Premier, Deuxième, Troisième cycle) \\
\hline
Salle & Salle & Salles de classe (libelle, position, capacité, etat) \\
\hline
Cours & Cours & Cours dispensés (matière, classe, salle, coefficient) \\
\hline
Matiere & Matiere & Matières enseignées (nom, code) \\
\hline
Note & Note & Notes des élèves (valeur, évaluation) \\
\hline
Evaluation & Evaluation & Évaluations par cours (note, appréciation) \\
\hline
Incident & Incident & Incidents disciplinaires (type, gravité, points déduits) \\
\hline
Scolarite & Scolarite & Configuration des frais par classe (inscription, pension, tranches) \\
\hline
Tranche & Tranche & Échéancier des tranches (libellé, montant, date limite) \\
\hline
Payment & Payment & Demandes de paiement (montant, méthode, reçu PDF, statut) \\
\hline
Message & Message & Messagerie interne (contenu, type, statut, émetteur, destinataire) \\
\hline
EmploiDuTemps & EmploiDuTemps & Créneaux de planning (jour, heure, cours, salle) \\
\hline
Livre & Livre & Bibliothèque (titre, auteur, couverture, PDF) \\
\hline
Epreuve & Epreuve & Épreuves et examens (sujet PDF, corrigé PDF) \\
\hline
AnneeAcademique & AnneeAcademique & Années académiques (libelle, dates, statut) \\
\hline
Trimestre & Trimestre & Trimestres par année académique \\
\hline
Session & Session & Sessions d'examen par trimestre \\
\hline
Frequente & Frequente & Historique de fréquentation (élève $\rightarrow$ classe $\rightarrow$ année) \\
\hline
EnrollmentRequest & EnrollmentRequest & Demandes d'inscription des parents \\
\hline
TypeInfraction & TypeInfraction & Catalogue d'infractions (libellé, gravité, points) \\
\hline
ProcedureInscription & ProcedureInscription & Texte de la procédure d'inscription \\
\hline
\end{longtable}
 
% =====================================================
\chapter{Description fonctionnelle des modules}
 
\section{Module d'authentification et comptes}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Authentification basée sur JWT avec génération de token à la connexion (\texttt{POST /api/auth/login}).
    \item Trois rôles : \texttt{ADMIN\_PRINCIPAL}, \texttt{PERSONNEL} (enseignants), \texttt{PARENT}.
    \item Les comptes sont créés avec le statut \texttt{PENDING} et doivent être activés par l'administrateur.
    \item Hachage des mots de passe avec \texttt{bcrypt} (sel automatique).
    \item Middleware \texttt{protect} : vérifie le token JWT et l'état actif du compte.
    \item Middleware \texttt{restrictTo(...)} : contrôle d'accès par rôle.
\end{itemize}
 
\section{Module d'inscription et admissions}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Les parents soumettent des demandes d'inscription via \texttt{POST /api/enrollments}.
    \item Chaque demande inclut photo de l'enfant et reçu de paiement (uploads multer).
    \item L'administrateur approuve ou rejette via \texttt{PATCH /api/enrollments/:id/process}.
    \item L'approbation crée automatiquement le dossier élève dans la base.
    \item Les cycles et classes sont gérés via les endpoints \texttt{/api/enrollments/cycles} et \texttt{/api/enrollments/classes}.
\end{itemize}
 
\section{Module pédagogique}
 
\subsection*{Élèves}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item CRUD complet via \texttt{/api/students} avec génération automatique de matricule.
    \item Attribution d'une photo administrateur distincte (\texttt{photoAdmin}) affichée sur le bulletin PDF.
    \item Solde de points de conduite (20 par défaut) avec code couleur.
    \item Filtrage par classe (\texttt{GET /api/students/class/:classroomId}).
\end{itemize}
 
\subsection*{Cours et matières}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Les matières sont créées via \texttt{/api/matieres} et associées aux classes.
    \item Les cours lient matière, classe, salle, enseignant et coefficient.
    \item L'enseignant consulte ses cours via \texttt{GET /api/cours/mes-cours}.
\end{itemize}
 
\subsection*{Évaluations et notes}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Saisie des notes individuelle par cours ou groupée par classe/matière.
    \item Saisie groupée : \texttt{POST /api/notes/bulk} avec tableau de notes.
    \item Consultation par élève via \texttt{GET /api/notes/eleve/:eleveId}.
\end{itemize}
 
\subsection*{Bulletins}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Calcul automatique des moyennes et classements par classe.
    \item Trois endpoints : classique (\texttt{/api/bulletins/classe}), détail (\texttt{/api/bulletins/details}), complet (\texttt{/api/bulletins/complet}).
    \item Génération PDF côté client avec jsPDF (design complet : bandeau, matières, assiduité, signatures, photo admin).
\end{itemize}
 
\subsection*{Emplois du temps}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Créneaux définis par jour, heure, cours et salle.
    \item Consultation par classe, salle, enseignant ou élève.
    \item Export PDF du planning.
\end{itemize}
 
\section{Module financier}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Configuration des frais de scolarité par classe (montant inscription, pension, nombre de tranches) via \texttt{/api/scolarite}.
    \item Échéancier détaillé via \texttt{/api/scolarite/tranches}.
    \item Les parents initient un paiement (\texttt{POST /api/payments}) avec reçu PDF.
    \item L'administrateur valide ou rejette via \texttt{PATCH /api/payments/:id/validate}.
    \item Consultation de l'historique et des configurations.
\end{itemize}
 
\section{Module disciplinaire}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Catalogue d'infractions avec barème de points via \texttt{/api/discipline/types}.
    \item Signalement d'incidents par les enseignants (statut \texttt{PENDING}) ou rapport direct par l'admin.
    \item L'administrateur approuve les signalements, ce qui déduit les points de conduite.
    \item Alerte automatique quand le solde $\le$ 10/20.
    \item Consultation par élève via \texttt{GET /api/discipline/eleve/:eleveId}.
\end{itemize}
 
\section{Module bibliothèque}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Gestion complète des livres (titre, auteur, maison d'édition, description, cycle, classe, langue).
    \item Upload de couverture (image) et fichier PDF via multer (20 Mo max).
    \item Consultation et téléchargement par les parents.
\end{itemize}
 
\section{Module messagerie}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item L'administrateur envoie des annonces (tous les parents) ou des messages personnels.
    \item L'enseignant titulaire envoie des messages aux parents de sa classe (statut \texttt{PENDING}).
    \item L'administrateur modère les messages des enseignants (\texttt{PATCH /api/messages/:id/moderate}).
    \item Consultation filtrée par rôle (admin voit tout, parent voit ses messages).
\end{itemize}
 
\section{Gestion du contexte annuel}
Le système gère l'historique via les années académiques :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Création et gestion des années via \texttt{/api/academique/annees}.
    \item Génération automatique des trimestres et sessions.
    \item L'utilisateur peut basculer entre les années pour visualiser les données historisées.
    \item Table \texttt{Frequente} pour tracer la classe d'un élève par année.
\end{itemize}
 
% =====================================================
\chapter{Sécurité}
 
\section{Authentification}
L'authentification repose sur des jetons JWT (\texttt{jsonwebtoken}), générés à la connexion et transmis dans l'en-tête \texttt{Authorization: Bearer <token>}. Le middleware \texttt{protect} dans \texttt{authMiddleware.ts} vérifie :
\begin{enumerate}
    \item La présence et le format du token (Bearer).
    \item La validité cryptographique et l'expiration.
    \item L'existence du compte utilisateur en base.
    \item Le statut actif du compte (\texttt{status === 'ACTIVE'}).
\end{enumerate}
 
\section{Gestion des rôles (RBAC)}
La fonction \texttt{restrictTo(...)} dans \texttt{authMiddleware.ts} vérifie que le rôle (\texttt{req.user.role}) est inclus dans la liste des rôles autorisés. Les rôles sont :
\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Périmètre} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Rôle} & \textbf{Périmètre} \\
\hline
\endhead
\texttt{ADMIN\_PRINCIPAL} & Accès total : gestion élèves, personnel, scolarité, planning, discipline, bibliothèque, messages, académique \\
\hline
\texttt{PERSONNEL} & Enseignants : saisie notes, dépôt épreuves, signalement discipline, planning personnel, messagerie titulaire \\
\hline
\texttt{PARENT} & Consultation enfants, paiements, bibliothèque, discipline, bulletins, planning \\
\hline
\end{longtable}
 
\section{Protection des données}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Hachage des mots de passe} : réalisé avec \texttt{bcrypt} (salage + hachage), aucun mot de passe stocké en clair.
    \item \textbf{Protection contre les injections SQL} : Prisma ORM utilise systématiquement des requêtes préparées paramétrées.
    \item \textbf{CORS} : le backend restreint les requêtes entrantes aux domaines autorisés via le module \texttt{cors}.
    \item \textbf{Uploads de fichiers} : gérés via \texttt{multer} avec limites de taille (5 Mo photos, 10 Mo épreuves, 20 Mo livres) et filtres de types MIME (images JPEG/PNG, PDF).
    \item \textbf{Suppression logique} : les élèves et entités sont désactivés (\texttt{actif=0}) plutôt que supprimés physiquement.
\end{itemize}
 
% =====================================================
\chapter{API / Interfaces}
 
\section{Convention des routes}
Toutes les routes sont préfixées par \texttt{/api}. Les endpoints suivent le pattern REST standard :

\begin{longtable}{|p{3cm}|p{2cm}|p{4cm}|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Module} & \textbf{Méthodes} & \textbf{Exemple} & \textbf{Description} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Module} & \textbf{Méthodes} & \textbf{Exemple} & \textbf{Description} \\
\hline
\endhead
Auth & POST, GET & \texttt{/api/auth/login} & Connexion, inscription, profil \\
\hline
Admin & GET, POST & \texttt{/api/admin/stats} & Statistiques et configuration \\
\hline
Enrollments & GET, POST, PATCH & \texttt{/api/enrollments} & Demandes d'inscription \\
\hline
Students & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/students/:matricule} & CRUD élèves \\
\hline
Salles & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/salles/:id} & Gestion des salles \\
\hline
Matieres & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/matieres/:id} & Gestion des matières \\
\hline
Personnel & GET, PUT, POST & \texttt{/api/personnel/:id} & Gestion du personnel \\
\hline
Planning & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/planning/classe/:id} & Emplois du temps \\
\hline
Bulletins & GET & \texttt{/api/bulletins/classe} & Calcul bulletins \\
\hline
Discipline & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/discipline/incident} & Incidents et infractions \\
\hline
Notes & GET, POST & \texttt{/api/notes/bulk} & Saisie des notes \\
\hline
Epreuves & GET, POST & \texttt{/api/epreuves} & Dépôt d'épreuves \\
\hline
Payments & GET, POST, PATCH & \texttt{/api/payments} & Paiements \\
\hline
Bibliotheque & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/bibliotheque/:id} & Gestion des livres \\
\hline
Messages & GET, POST, PATCH & \texttt{/api/messages} & Messagerie \\
\hline
Cours & GET & \texttt{/api/cours/mes-cours} & Cours enseignant \\
\hline
Academique & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/academique/annees} & Années et trimestres \\
\hline
Users & GET, POST & \texttt{/api/users/deactivated} & Gestion des comptes \\
\hline
Procedure & GET, PUT & \texttt{/api/procedure} & Procédure d'inscription \\
\hline
Scolarite & GET, POST, PUT, DELETE & \texttt{/api/scolarite/classe/:id} & Configuration scolarité \\
\hline
\end{longtable}

\section{Authentification des requêtes}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Toutes les routes protégées requièrent l'en-tête :
\begin{lstlisting}
Authorization: Bearer <token_jwt>
\end{lstlisting}
    \item Les requêtes contenant des fichiers utilisent le format \texttt{multipart/form-data} (multer).
    \item Les autres requêtes utilisent le format \texttt{application/json}.
\end{itemize}
 
\section{Liste exhaustive des endpoints}
Le backend expose 19 routeurs pour un total de plus de 80 endpoints. Voici la répartition par routeur :

\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Fichier de routes} & \textbf{Nb endpoints} & \textbf{Endpoints} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Fichier de routes} & \textbf{Nb endpoints} & \textbf{Endpoints} \\
\hline
\endhead
authRoutes & 3 & POST login, POST register, GET profile \\
\hline
adminRoutes & 6 & GET stats, GET pending, POST validate, POST/GET salles, PATCH salle etat, GET personnels \\
\hline
enrollmentRoutes & 12 & POST submit, GET all, PATCH process, GET my-children, GET child, PATCH child photo/school, CRUD cycles, CRUD classes \\
\hline
studentRoutes & 7 & GET all, GET with-frequente, GET by-matricule, POST create, PUT update, DELETE, GET by-class, PUT photo \\
\hline
salleRoutes & 6 & POST, GET, PUT, DELETE, PATCH etat, PATCH position \\
\hline
matiereRoutes & 4 & POST, GET, PUT, DELETE \\
\hline
personnelRoutes & 6 & GET, PUT, POST deactivate, POST promouvoir, DELETE retirer, POST affecter, GET cours \\
\hline
planningRoutes & 7 & POST, GET by-classe, GET by-salle, GET by-eleve, PUT, DELETE \\
\hline
bulletinRoutes & 3 & GET classe, GET details, GET complet \\
\hline
disciplineRoutes & 9 & POST incident, GET pending, PUT incident, DELETE incident, GET eleve, CRUD types \\
\hline
noteRoutes & 2 & GET eleve, POST bulk \\
\hline
epreuveRoutes & 2 & POST, GET \\
\hline
paymentRoutes & 10 & POST, POST initiate, GET my-payments, GET all, GET history, GET config-by-matricule, PATCH validate, GET config, POST config \\
\hline
bibliothequeRoutes & 5 & GET all, GET by-id, POST, PUT, DELETE \\
\hline
messageRoutes & 6 & GET, GET parents, POST announcement, POST personal, POST teacher, PATCH moderate \\
\hline
coursRoutes & 3 & GET mes-cours, GET mes-eleves, GET by-id \\
\hline
academiqueRoutes & 15 & GET active, CRUD annees, PATCH active, POST duplicate, POST generate-trimestres, CRUD trimestres, CRUD sessions \\
\hline
userRoutes & 3 & GET deactivated, POST reactivate, POST deactivate \\
\hline
procedureRoutes & 2 & GET, PUT \\
\hline
scolariteRoutes & 7 & GET all, GET by-classe, POST, PUT, DELETE, CRUD tranches \\
\hline
\end{longtable}
 
% =====================================================
\chapter{Maintenance et dépannage}
 
\section{Scripts de migration}
Les migrations sont gérées par Prisma Migrate. Pour créer une nouvelle migration après modification du schéma :
\begin{lstlisting}
npx prisma migrate dev --name description_modification
\end{lstlisting}
Pour appliquer les migrations en production :
\begin{lstlisting}
npx prisma migrate deploy
\end{lstlisting}
 
Pour ajouter des colonnes sans perte de données :
\begin{lstlisting}
npx prisma db push
\end{lstlisting}
 
\section{Sauvegardes et restauration}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Supabase} : effectue des sauvegardes automatiques quotidiennes (rétention : 7 jours pour le plan gratuit).
    \item Dump SQL manuel recommandé pour l'archivage :
\begin{lstlisting}
pg_dump --dbname=postgresql://user:password@host:port/db > backup.sql
\end{lstlisting}
    \item Restauration :
\begin{lstlisting}
psql --dbname=postgresql://user:password@host:port/db < backup.sql
\end{lstlisting}
\end{itemize}
 
\section{Erreurs courantes}
\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{5cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause probable} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause probable} & \textbf{Solution} \\
\hline
\endhead
502 Bad Gateway (Railway) & Le backend crash au démarrage (port, variable d'environnement manquante, échec connexion BDD) & Vérifier les logs Railway et les variables d'environnement \\
\hline
CORS Error (Frontend) & L'URL Vercel a changé ou n'est pas reconnue par le backend & Vérifier la configuration CORS dans \texttt{app.ts} \\
\hline
Données invisibles & L'utilisateur n'a pas les droits suffisants ou le token est expiré & Vérifier le rôle et reconnecter l'utilisateur \\
\hline
PrismaClientInitializationError & Mauvais \texttt{DATABASE\_URL} ou base de données injoignable & Vérifier l'URL de connexion et les droits réseau \\
\hline
Upload échoué & Taille ou type de fichier non conforme & Vérifier les limites multer (5 Mo photos, 10 Mo épreuves, 20 Mo livres) \\
\hline
\end{longtable}
 
\section{Logs}
Le système de journalisation repose sur les sorties standard de Node.js (\texttt{console.log} et \texttt{console.error}) :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{En développement} : logs dans le terminal où \texttt{npm run dev} est exécuté.
    \item \textbf{En production (Railway)} : logs accessibles depuis le tableau de bord Railway, onglet Deployments $\rightarrow$ Logs.
    \item \textbf{Fichiers locaux} : \texttt{server.log} et \texttt{server-err.log} à la racine du projet.
\end{itemize}
 
\section{Procédures de mise à jour}
 
\subsection*{Workflow Git}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item Développement et test en local.
    \item Validation des changements :
\begin{lstlisting}
git add .
git commit -m "Description des modifications"
\end{lstlisting}
    \item Déploiement :
\begin{lstlisting}
git push origin main
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
 
\subsection*{Redéploiement automatique}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Backend (Railway)} : connecté au dépôt GitHub, redéploiement automatique à chaque push sur \texttt{main}.
    \item \textbf{Frontend (Vercel)} : rebuild et redéploiement automatique à chaque push sur \texttt{main}.
\end{itemize}
 
\subsection*{Mise à jour du schéma de base de données}
En cas de modification du schéma Prisma :
\begin{enumerate}
    \item Modifier \texttt{server/prisma/schema.prisma}.
    \item Créer une migration : \texttt{npx prisma migrate dev --name <description>}.
    \item Commiter le fichier de migration généré.
    \item Pousser sur \texttt{main} ; exécuter \texttt{npx prisma migrate deploy} sur la base de production (Railway/Supabase) si le redéploiement automatique ne l'applique pas.
\end{enumerate}
 
% =====================================================
\chapter{Annexes}
 
\section{Structure complète des fichiers}
 
\subsection*{Backend (server/src/)}
\begin{lstlisting}
server/src/
  controllers/
    academiqueController.ts
    adminController.ts
    authController.ts
    bibliotheque.controller.ts
    bulletin.controller.ts
    cours.controller.ts
    discipline.controller.ts
    enrollmentController.ts
    epreuve.controller.ts
    matiere.controller.ts
    messageController.ts
    note.controller.ts
    paymentController.ts
    personnel.controller.ts
    planning.controller.ts
    procedureController.ts
    salle.controller.ts
    scolarite.controller.ts
    studentController.ts
    userController.ts
  middlewares/
    authMiddleware.ts
    uploadLivreMiddleware.ts
    uploadMiddleware.ts
    uploadStudentPhotoMiddleware.ts
  routes/
    academiqueRoutes.ts
    adminRoutes.ts
    authRoutes.ts
    bibliothequeRoutes.ts
    bulletinRoutes.ts
    coursRoutes.ts
    disciplineRoutes.ts
    enrollmentRoutes.ts
    epreuveRoutes.ts
    matiereRoutes.ts
    messageRoutes.ts
    noteRoutes.ts
    paymentRoutes.ts
    personnelRoutes.ts
    planningRoutes.ts
    procedureRoutes.ts
    salleRoutes.ts
    scolariteRoutes.ts
    studentRoutes.ts
    userRoutes.ts
  lib/
    prisma.ts
  scripts/
    createAdmin.ts
  seed.ts
\end{lstlisting}
 
\subsection*{Frontend (client/src/)}
\begin{lstlisting}
client/src/
  App.tsx
  main.tsx
  App.css / index.css
  components/
    layout/
      AdminLayout.tsx
      ParentLayout.tsx
      TeacherLayout.tsx
    admin/
      AffectationForm.tsx
      ClassementClasse.tsx
      SallesManager.tsx
    teacher/
      GradesEntry.tsx
    parent/
      DisciplineView.tsx
    BrandHeader.tsx
    ConfirmModal.tsx
    InboxDropdown.tsx
    LanguageSwitcher.tsx
    ProtectedRoute.tsx
    SettingsDropdown.tsx
    Spinner.tsx
    SubmitBtn.tsx
  pages/
    Login.tsx / Register.tsx
    AdminDashboard.tsx
    AdminEnrollments.tsx
    AdminFeeConfig.tsx
    StudentList.tsx
    ParentBibliotheque.tsx
    ParentBulletins.tsx
    ParentChildProfile.tsx
    ParentDiscipline.tsx
    ParentPayment.tsx
    ParentPlanning.tsx
    ParentScolarite.tsx
    admin/
      AdminAcademique.tsx
      AdminDeactivatedAccounts.tsx
      AdminMessages.tsx
      AdminPayments.tsx
      AdminScolarite.tsx
      BibliothequePage.tsx
      BulletinPage.tsx
      DisciplinePage.tsx
      Infrastructure.tsx
      MatierePage.tsx
      PersonnelPage.tsx
      PlanningPage.tsx
    teacher/
      CourseDetail.tsx
      EpreuvePage.tsx
      TeacherDashboard.tsx
      TeacherDiscipline.tsx
      TeacherGrades.tsx
      TeacherMessages.tsx
      TeacherPlanning.tsx
  services/
    apiServices.ts
    axiosInstance.ts
    enrollmentService.ts
  contexts/
  hooks/
  i18n/
    fr.json / en.json
  types/
  utils/
    generateBulletinPDF.ts
\end{lstlisting}
 
\section{Glossaire complet}
\begin{longtable}{|p{3cm}|p{11.5cm}|}
\hline
\textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\
\hline
\endhead
API REST & Interface de programmation respectant les principes REST, exposant des ressources via HTTP. \\
\hline
CORS & Cross-Origin Resource Sharing -- mécanisme de sécurité encadrant les requêtes inter-domaines. \\
\hline
JWT & JSON Web Token, jeton utilisé pour l'authentification. \\
\hline
Prisma ORM & Outil de mapping objet-relationnel pour Node.js/TypeScript. \\
\hline
MVC & Modèle-Vue-Contrôleur (adapté : Routes-Controllers-Prisma). \\
\hline
RBAC & Role-Based Access Control. \\
\hline
SPA & Single Page Application. \\
\hline
Multer & Middleware Express de gestion des uploads de fichiers. \\
\hline
Pool de connexions & Mécanisme permettant de réutiliser un ensemble de connexions à la base de données (géré par Prisma). \\
\hline
Requête préparée & Requête SQL paramétrée empêchant les injections SQL (utilisée par Prisma). \\
\hline
Suppression logique & Désactivation d'un enregistrement (\texttt{actif=0} ou \texttt{statut=DISABLED}) sans suppression physique. \\
\hline
\end{longtable}
 
\section{Références}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Documentation Node.js : \url{https://nodejs.org/docs}
    \item Documentation Express 5 : \url{https://expressjs.com}
    \item Documentation React 19 : \url{https://react.dev}
    \item Documentation Vite : \url{https://vitejs.dev}
    \item Documentation Prisma ORM : \url{https://www.prisma.io/docs}
    \item Documentation PostgreSQL : \url{https://www.postgresql.org/docs}
    \item Documentation TailwindCSS v4 : \url{https://tailwindcss.com/docs}
    \item Documentation Railway : \url{https://docs.railway.app}
    \item Documentation Vercel : \url{https://vercel.com/docs}
    \item Documentation Supabase : \url{https://supabase.com/docs}
    \item Dépôt GitHub du projet : \url{https://github.com/brice-100/school-management}
\end{itemize}
 
\end{document}
